蘋論：六嬸與大台 - 林檎

蘋論：六嬸與大台 - 林檎

專欄專論

雖然無綫（TVB）的話事權早已易手，但方逸華逝世的消息，最後還是由無綫來公佈。人稱「六嬸」的方逸華過去三十多年協助邵逸夫打理業務，其後更主政TVB多年，對電視台本身、香港的電視工業，以至香港社會，都遺下了影響的痕迹。

互聯網普及前，電視就是影響社會意識形態的最大機器。而香港的電視工業，又長期維持一台獨大的狀態，因此可以說，無綫的風格品味、價值取向，潛移默化了幾代香港人的腦袋。

政治考慮賠上新聞部公信力

先說關係到民眾知情權的新聞報道。《蘋果》日前訪問了多名無綫新聞部的前員工，他們認為，「六嬸」接掌TVB，正是由盛轉衰的轉捩點。他們形容，方氏「揸數」緊，把新聞部變成賺錢部門，先後裁員、減薪。如果這些都是應對經濟周期逆轉的方法，商業上還可以說是情非得已，但他們舉出的例子，如寧把資源投放在採訪官樣文章的領導人外訪，卻放棄大做六四二十周年專輯，就是政治考慮了。結果那一年，就發生「無綫新聞，事事旦旦」事件。諸如此類的新聞處理手法，換來CCTVB的網民謔稱。一個大台新聞部的公信力，就此賠上了。

電視同時是流行文化、創意工業的主要部份，香港電視業更曾經是電影人的搖籃。但無綫劇集、綜藝的製作、創意與影響力，近年全線被鄰近地區超越，香港早失華語世界流行文化的領導地位。蕭若元曾說：「全世界只有無綫電視四十年來毫無寸進，他們的電視劇只有三種橋段，就是劇裏的男女多角戀、爭產、家庭內訌，如果無綫劇集可以脫離這三種橋段，我便不姓蕭。」

拍攝手法、內容取材無視世界潮流，不理社會變遷，罔顧觀眾感受。種下的因，結成的果是，正如林奕華在《我與無綫的恩恩怨怨》的形容：「無綫為香港製造了整整兩代的愚民。」愚民對不公平無動於衷，對社會對世界缺乏好奇心和敏感度。

「新港劇」討好內地觀眾

無綫近年開始轉變。隨着紅色資本的注入，無綫加強與內地合作。《使徒行者2》、《踩過界》等因為內地投資，製作規模得以提升，用香港演員、港劇招牌吸引內地觀眾。《環球時報》早前的一篇文章提到，「內地視頻網站與TVB並非簡單的版權合作，而是在項目籌備階段就開始深度參與」。而為遷就內地視頻網站的更新模式，《踩過界》在香港是逢周六、日播出，愛奇藝每周二、周三免費更新，比香港早4天。此舉多少影響香港的收視，但對無綫而言，香港跟內地市場孰輕孰重，已可見一斑。以《使徒行者2》為例，在港收視、口碑不特別標青，但在內地卻錄得廿億點擊的驚人紀錄。TVB節目及製作副總經理杜之克接受《南方都市報》訪問時說，這些「新港劇」，目標就是要「讓內地觀眾重新接受港劇」。

其實，「背靠祖國是出路」、「中港融合是大勢」之類的思維，經由京官、董建華、梁振英無限loop，這些年我們還聽得少嗎？但作為香港的持牌免費電視台，不是應該以香港觀眾先行嗎？而且，中國市場即使是出路，也不應該是唯一的出路。
台灣電視業一樣曾經積極進入大陸市場，近年卻開拓了新世界。HBO與Netflix的首部華語劇，均採用了台灣的創作班底。更重要的是，他們拍的是台灣本土的題材、賣的是地道的風味。《通靈少女》的拜拜文化、《花甲男孩轉大人》的台語場口，都成為台劇進軍國際的賣點。

香港的成年人經常叫年輕人要有國際視野，其實他們自己是不是更需要這方面的想像？

林檎
周一至周六刊出